\chapter{Validación}

Como parte esencial del proyecto existe la validación, fase que permite saber si los tests del paquete generado han pasado y si los requisitos analizados en un principio han cumplido sus criterios de satisfacción con la calidad esperada o mayor.

\medskip

Para ello, primero de todo se utiliza el entorno de \textit{testing} realizado durante la implementación del proyecto, para observar si los tests que comprueban aspectos específicos de la aplicación pasan correctamente.

\medskip

En cuanto a los requisitos funcionales, todos han sido cumplidos menos el ya explicado a lo largo del proyecto sobre el cambio de formato de imagen. Sin embargo, esta parte no requiere extenderse más debido a que dichos requisitos plantean funcionalidades que deben ser implementadas y que solamente existen dos respuestas: sí, ha sido implementada; o no, no ha sido implementada. Además, todas ellas son explicadas a lo largo del trabajo de una manera más profunda.

\medskip

Por otra parte, algunos de los requisitos no funcionales sí que necesitan una explicación más extensa por dos motivos: se han realizado entrevistas en las cuales se ha podido conseguir \textit{feedback} de personas reales y también porque los criterios de satisfacción son criterios subjetivos, como por ejemplo si la aplicación es bonita o no, y cuya respuesta puede ser más elaborada que un sí o un no.

\section{Proceso de las entrevistas}

Para intentar obtener datos representativos y fiables, se ha querido documentar el proceso llevado a cabo durante las entrevistas. De esta forma, es posible detectar en trabajos futuros errores o mejoras que se podrían hacer respecto a la entrevista o también detectar si realmente eran válidas para el objetivo que se quería.

\medskip

Primero de todo el objetivo de las entrevistas ha sido el de saber si los requisitos no funcionales han sido cumplidos. Muchos de ellos hacen uso de la valoración subjetiva de diferentes personas que, para este caso, hemos escogido de los departamentos de la empresa \textit{Maths for More S.L.}.

\medskip

Como primera aproximación, y que se espera mejorar en un futuro, se han escogido a un total de 5 personas donde: dos personas formaban parte del equipo de integración del producto \textit{MathType} en plataformas de terceros, dos del equipo que elabora el editor \textit{MathType} y uno que es el director del proyecto.

\medskip

El proceso que se ha llevado a cabo en todas las entrevistas ha sido el de seguir los siguientes casos de uso en un dispositivo \textit{iPad Pro 2018 11"}.

\begin{enumerate}
	\item Crear una fórmula en modo \textit{handwriting}, exportarla a otra aplicación, importarla de nuevo y editarla.
	\item Escoger una imagen donde poder reconocer una fórmula.
	\item Crear una fórmula en el modo con toolbar de herramientas.
\end{enumerate}

\section{Resultado de las entrevistas}

De las entrevistas se ha obtenido un resultado y a continuación se dividen por párrafos los diferentes requisitos no funcionales y se comenta el comportamiento que han tenido las diferentes personas mientras hacían uso de \textit{MathType for iOS}.

\paragraph{Requisito no funcional 001: Diseño atractivo.} Este requisito ha sido el más comentado a lo largo de las entrevistas, algo que se ve justificado debido a que es donde menos experiencia tiene el estudiante. A pesar de que 4 de las 5 personas han dado su visto bueno, el director de proyecto no se ha mostrado del todo conforme. El cómo se muestran las fórmulas recientes en el menú lateral no ha terminado de convencer debido a que si se abre el menú existe un gran hueco vació en la esquina inferior izquierda si no se han creado fórmulas recientemente. Sin embargo, en general el diseño se ve simple, claro y suficiente.

\paragraph{Requisito no funcional 002: Estilo autoritario.} Todos los entrevistados se han mostrado conformes con los resultados.

\paragraph{Requisito no funcional 003: Usabilidad.} En cuanto a este requisito todos se han mostrado relativamente conformes y sólo han criticado los estilos del propio editor \textit{MathType} y que por ello se escapan del dominio de este proyecto. La principal queja ha sido la toolbar de herramientas parece ser demasiado pequeña y dificulta seleccionar las opciones si se va muy rápido.

\paragraph{Requisito no funcional 004: Lengua.} Todos los entrevistados se han mostrado satisfechos con los idiomas que se pueden escoger (inglés y español). Sin embargo, se ha comentado que debido a la muestra de población en la que se realiza la entrevista esto no siempre es así. La muestra utilizan esos dos idiomas en su día a día, sin embargo si se decidiera publicar en el mercado \textit{MathType for iOS} posiblemente haría falta tener más idiomas. Esto, a pesar de ser cierto, no es un problema para este proyecto dado que la arquitectura permite hacer un cambio de idioma de forma sencilla.

\paragraph{Requisito no funcional 005: Aprendizaje.} Para terminar, este último requisito ha sido el mejor valorado. Todos los entrevistados han sentido que es muy fácil de aprender a utilizar y se les hace intuitivo, sobretodo por utilizar el modo \textit{handwriting} como método de entrada predeterminado.
